\section{Bias}
In diese Abschnitt werden kurz verschiedene Formen von \textit{Bias} (dt. Abweichung, Verzerrung) vorgestellt. Diese Abweichungen spielen in allen Formen des Machine-Learnings und in der Auswahl der Trainingsdaten eine wichtige Rolle (vgl. \cite{BiasTypes} Absatz 1 ) und werden in den entsprechenden Algorithmen berücksichtigt. Die nachfolgenden Arten von Bias stellen Überbegriffe dar - v.A. im Bereich der Psychologie wird deutlich genauer unterschieden.

\paragraph{Natürliche Varianz} Je nach Art und Gestalt der Erhebung können systematische Schwankungen der Werte auftreten. Diese stellen natürliche Verhältnisse dar, da kein perfektes Modell erfasst werden kann. 

Als Beispiel sei die Messung der Zimmertemperatur genannt: Zwei Thermometer können im selben Raum unterschiedliche Ergebnisse liefern - etwa weil sie auf unterschiedlichen Höhen befestigt sind oder eines im Windzug liegt. Es ist im Allgemeinen nicht möglich, ein perfektes Modell zu erstellen welches alle Faktoren berücksichtigt.

Die Natürliche Varianz ist als Hauptgrund zu nennen, warum in jedem (modernen) Machine-Learning Algorithmus eine Abweichung berücksichtigt ist.

~\newline Insbesondere ist  zu betonen, das die Genauigkeit eines Models, welches auf Machine-Learning beruht, nie höher sein kann als die Varianz der zugrunde liegenden Trainings-Daten. 
\paragraph{Selection Bias} Unter der Selektionsverzerrung versteht man einen Fehler der Ergebnisse, welcher durch die Auswahl einer \textbf{nicht repräsentativen} Stichprobe entsteht (vgl. \cite{SelectionBias} Definition). Ein Beispiel einer Selektionsverzerrung tritt auf \footnote{Es handelt sich hierbei um eine Vermutung}, wenn Anhand der Umfragen auf einer Messe für vegane Ernährung die Ernährungsgewohnheiten aller Deutscher interpretiert wird. 

Im Gegensatz dazu wäre diese Stichprobe sehr wohl geeignet, die Ernährung deutscher Veganer zu beurteilen.  

\paragraph{Confirmation Bias} Unter dem \textit{Confirmation Bias} (dt. Bestätigungsfehler) versteht man mehrere psychologische Aspekte die zu einer Verzerrung der Ergebnisse durch den Prüfer führen (vgl. \cite{ConfirmationBias} S. 21 Absatz 5 und S. 22 Absatz 1f). Im Wesentlichen bezieht sich diese Abweichung darauf, das unbewusst Ergebnisse so interpretiert werden um bestehende Meinungen zu bestätigen. Dies wird hauptsächlich über zwei Mechanismen erreicht: Die Interpretation nicht-übereinstimmender Ergebnisse und Daten als Fehlerhaft, sowie eine überproportionale Gewichtung übereinstimmender Ergebnisse. Hierzu gehört ebenfalls die explizite Suche nach Ergebnissen welche eine Hypothese bestätigen, ohne dieselbe Sorgfalt der Gegenhypothese zukommen zu lassen. 

\section{Definitionen und Notationen}
\label{Sec:Definitionen}\label{Definitionen}\label{Defs}
Nach dem Bias werden nun weitere Begriffe vorgestellt.
\paragraph{Feature} Unter einer \textit{Eigenschaft} versteht man eine konkrete Ausprägung eines Merkmals der Eingabewerte des Models.  

Die Summe aller Ausprägungen einer Eigenschaft bezeichnet man als Eigenschaftsvektor.  
\paragraph{Label \& Class} Als Label wird eine bestimmte Eigenschaft deklariert, welche v.A. dadurch definiert ist, das sie die Ausgabe des Models darstellt. 

Label und Klassen sind synonyme Bezeichner.
\paragraph{Accuracy} Die \textit{Genauigkeit} stellt ein Maß dafür dar, wie genau das Modell die Funktion darstellt. 

Je nach Art des Modells muss die Genauigkeit unterschiedlich evaluiert werden. 
\paragraph{Supervised Learning} Beim \textit{überwachtem Lernen} werden dem Algorithmus Trainingspaare aus Ein- und Ausgabewerten geliefert. 

Beispiele hierfür sind typische Klassifikationsverfahren, z.B. Handschrifterkennung.
\paragraph{Unsupervised Learning} Beim \textit{unüberwachtem Lernen} erhält der Algorithmus lediglich Eingabe-Werte und erzeugt selbst (Klassen von) Ausgabewerten. 

Ein Beispiel hierfür ist das \textit{Clustering}. 