\chapter{Grundlagen zu Machine-Learning}
\label{cha:MachineLearning}
\label{cha:Theorie}
In diesem Kapitel werden die theoretischen Grundlagen ausgewählter Machine-Learning Algorithmen aus dem Bereich der Regression und Klassifikation vorgestellt. 

Es werden lediglich Algorithmen behandelt, die zum Feld des \textit{Supervised Learning} gezählt werden. Diese benötigen Trainingsdaten bestehend aus Ein- und Ausgabewerten, um das Modell daran auszurichten. Ein übliches Beispiel ist die Handschrifterkennung. Das Training wird im Abschnitt \ref{sec:NN} genauer Vorgestellt. 

~\newline Motivation für alle Algorithmen stellt die Annahme dar, das es innerhalb der vorliegenden Daten einen Zusammenhang der Werte gibt, eine Funktion welche einen Satz Daten auf ein Ergebnis abbildet. 

Falls eine Funktion existiert, ist diese allerdings häufig zu komplex, um von einem Menschen direkt formuliert zu werden.   

~\newline Ziel jeder der vorgestellten Algorithmen ist es, ein Modell zu erzeugen, welches möglichst genau die oben vermutete Funktion abschätzt. Hierfür wird eine (große) Menge an Trainingsdaten, sowie eine Menge an Kontrolldaten benötigt.   

~\newline Allgemeine Umsetzungen dieser Algorithmen finden sich im Abschnitt \ref{sec:R} zu R sowie konkret anhand des Fallbeispiels in Kapitel \ref{cha:Taxis}. 

Zunächst werden allerdings einige gemeinsame Begriffe erläutert. 
\input{Texfiles/Theorie/Bias}
\input{Texfiles/Theorie/LineareRegression}
\input{Texfiles/Theorie/Klassifizierung}
\input{Texfiles/Theorie/NeuronaleNetzwerke}